\section{Einleitung}\label{sec:einleitung}

Das Projekt Magenta, ein Teil von Google AI, veröffentlichte Anfang 2020 seinen Differentiable Digital Signal Processing (DDSP) Ansatz \cite{GoogleDDSP2020}.
Er erlaubt das Trainieren eines Autoencoders \cite{ae_rumelhart_86} auf Musikdaten.
Im Encodingschritt bildet dieser Autoencoder seinen Input auf eine latente Repräsentation ab.
Im Decodierschritt wird diese in Kontrollparameter für Synthesizerkomponenten umgewandelt, die das Originalaudio rekonstruieren.

Wie bei jedem Autoencoder ist die latente Repräsentation potenziell für Untersuchungen bzw. Anwendungen interessant.
Normale Autoencoder haben jedoch die Eigenschaft, dass sie den latenten Raum ohne Restriktionen verwenden können und nicht gezwungen sind, sich ähnelnde Inputs auch auf benachbarte Regionen im latenten Raum abzubilden.
Ein Autoencoder kann daher Inputs, die sich nur geringfügig unterscheiden, potenziell auf sehr unterschiedliche Punkte im latenten Raum abbilden, was die Nützlichkeit der latenten Repräsentation begrenzt.

Beim Vector Quantised-Variational AutoEncoder (VQ-VAE) \cite{vq-vae}, einer Erweiterung des Autoencoder-Ansatzes, wird der Encoder dahingehend modifiziert, dass er statt eines kontinuierlichen Encodings diskrete Codes erzeugt.
Eine Begrenzung der zur Verfügung stehenden Codes zwingt den Encoder, ähnliche Inputs auf dieselbe latente Repräsentation abzubilden. Dadurch muss er gewisse Details ignorieren und stattdessen nur die wichtigeren Informationen codieren.

Die Diskretisierung der latenten Repräsentation ermöglicht zudem, dass man sie kondensiert. So lässt sich eine Zeitreihe an diskreten Features leicht zu einem Frequenzvektor komprimieren. Dies ist für eine Zeitreihe kontinuierlicher Features nicht ohne weiteres möglich. Modelle, die eine solche kondensierte Repräsentation als Input nutzen, können folglich simpler konstruiert werden als jene, die Zeitreihen kontinuierlicher Features verarbeiten.

In unserer Arbeit kombinieren wir den DDSP-Ansatz mit dem VQ-VAE-Ansatz, indem wir den DDSP-Encoder diskrete Codes erzeugen lassen, die die Klangfarbe eines Musikstücks codieren.
Wir untersuchen dann, ob diese diskrete, latente Repräsentation signifikante und verwertbare Informationen enthält. Dies tun wir exemplarisch auf drei unterschiedliche Weisen: Erstens konstruieren wir einen Musik-Genre-Klassifizierer, der als Input die diskrete latente Repräsentation eines Tracks (Musikaudio) erhält und dazu das Genre bestimmen muss. Zweitens bauen wir ein einfaches Music Information Retrieval (MIR) System, das zu einem Query Track ähnliche Tracks identifizieren kann. Drittens visualisieren wir die latente Repräsentation, was uns durch ihren diskreten Charakter relativ einfach möglich ist.\footnote{Im folgenden Online-Supplement stellen wir Hörbeispiele zum MIR-System sowie unsere Visualisierungen zur Verfügung: \url{https://maunk.gitlab.io/wtp-music-embedding-results/}}
